---
title:  "시그마 k^2 을 구하는 공식"
excerpt: "시그마 k^2 을 구하는 공식"

categories:
  - Math
# tags:
#   - Blog
---

예비공식:\\begin{align}\label{eq:pre} \\sum\_{k=1}^{n}k = \\frac{n(n+1)}{2}. \\end{align}

![sigma_k2](https://user-images.githubusercontent.com/12846579/122333264-da435800-cf72-11eb-877c-fb10a815aa76.jpg)

먼저 \\(\\sum\_{k=1}^{n}k^2 = 1^2\\cdot1 + 2^2\\cdot1 + \\cdots + n^2\\cdot1\\)이고 이는 밑변의 길이가 1이고 높이가 \\(k^2\\)인 직사각형들의 넓이를 모두 합한 것과 같다.
한편, 위의 그림에서 같은 색으로 표시된 영역들에 초점을 두고 생각해 보면 다음과 같은 관계를 얻을 수 있다.
\\\[\\sum\_{k=1}^{n}k^2 = (1^2-0^2)n + (2^2-1^2)(n-1) + (3^2-2^2)(n-2) + \\cdots + \[n^2-(n-1)^2\]\\cdot1.\\\]
이를 시그마를 이용해 표현하면 다음과 같다.
\\\[\\sum\_{k=1}^{n}k^2 = \\sum\_{k=1}^{n}\[k^2 - (k-1)^2\](n-k+1).\\\]
우변을 전개해서 정리하면 다음과 같은 관계를 얻는다.
\\[
\\sum\_{k=1}^{n}k^2 = \\sum\_{k=1}^{n}\[(2n+3)k - (n+1)\] - 2 \\sum\_{k=1}^{n}k^2.
\\]
이제 \\(\\sum\_{k=1}^{n}k^2\\)을 한쪽으로 묶고 \\(\\sum\_{k=1}^{n}k\\)항들에 \eqref{eq:pre}을 대입하여 정리하면 다음을 얻는다.
\\\[3\\sum\_{k=1}^{n}k^2 = \\frac1{2}n(n+1)(2n+1).\\\]그리고 양변을 3으로 나누면 \\(\\sum\_{k=1}^{n}k^2\\)을 구하는 공식이 된다.